[好快停筆]香港可做「一帶一路」中間人？ 《南早》評論員批概念好out

豐榮譽主席馮國經早前接受《南華早報》訪問，認為香港應該發揮中國與西方之間的中間人角色，以抓緊一帶一路機遇。《南華早報》資深評論員Jake Van Der Kamp今日撰文，反指中間人已是過時的概念，認為香港應利用法治等優勢，做中國不能做的事。

Jake Van Der Kamp今日撰文，指出奧巴馬任美國總統時，希望透過跨太平洋戰略經濟夥伴關係協議（TPP）排斥中國，因此中國主席習近平才以開發一帶一路反擊。不過如今新任美國總統特朗普已表明反對這些貿易協議，即一帶一路是為從未發生事件作出反應。

對於有指香港要發揮中間人角色，Jake Van Der Kamp指，「中間人」已經是19世紀的概念，當時買賣雙方無法直接接觸，因此才會有中間人的需要。不過如今情況已有所不同，買賣雙方已能直接聯繫。他舉例指，連鎖超市Walmart已在購入牙膏等產品時消除了中間人的角色，這不僅節省資金，同時需求的波動亦較小。

廣告
他認為，香港就是要一直尋求做中國不能做的事，這亦是香港從航運轉移到紡織業，再轉移向金融服務業的原因，故此香港的未來不應該是中間人角色。在大陸受到中央嚴厲控制的情況之下，香港可以利用法治優勢提供解決商業糾紛的服務，又或是發展藝術等需要言論自由的領域。

他坦言中國不能透過一帶一路建設未來，但問題是北京的嘍囉一旦開口吹捧一帶一路，他們就不會停口，只會不斷重複此口頭禪，「而我們的行政長官梁振英，就是一個很好的例子」。

唔係有人諗住work下嘩，唱奏一帶一路班人都係諗住過橋濕腳，抽下大陸油水吧